\RequirePackage{luatex85}
%\begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
%\Title{}
%\Author{}
%\Keywords{}
%\Publisher{}
%\pdfxSetCMYKcolorProfileDir{/usr/share/color/icc/colord/}
%\setCMYKcolorprofile{ISOcoated_v2_eci.icc}{}{}{}
%\end{filecontents*}
\documentclass[french,%
               twoside=true,%
               paper=portrait,%
               paper=108mm:175mm,%
               % paper=131mm:212mm,%
               pagesize,
               fontsize=12pt,%
               BCOR=12mm,%
               DIV=10,%
               headinclude=false,%
               footinclude=false,%
               % headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \areaset[8mm]{59mm}{131mm}
% \setlength\footskip{40pt}
% \usepackage[noinfo,width=141mm,height=222mm,center]{crop}
\usepackage{babel}
\frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% No hyphenation for specific words
% \babelhyphenation{}
% No hyphen for words with an uppercase letter
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{afterpage}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
% \onehalfspacing
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% % To add for hanging environment
% \settowidth{\myhangindent}{[X] : }
% \begin{hangparas}{\myhangindent}{1}%
% \setlength{\parindent}{\myhangindent}
% \end{hangparas}

%\usepackage[x-302]{pdfx}
%  \pdfpageattr{/ArtBox   [0 0 0 0]
%               /CropBox  [0 0 0 0]
%               /BleedBox [0 0 0 0]
%               /TrimBox  [0 0 0 0]
%              }%

\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{etoolbox}
% \usepackage{polyglossia}
% \setmainlanguage{french}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
% \setsansfont{Crimson Roman}
% \setmainfont{IBM Plex Mono}[%
% BoldFont = IBM Plex Mono Bold,
% ItalicFont = IBM Plex Mono Italic,
% BoldItalicFont = IBM Plex Mono Bold Italic]
% \FBsetspaces{thin}{1}{0}{0}
% \usepackage{everysel}
% % \renewcommand*\familydefault{\ttdefault}
% \EverySelectfont{%
% \fontdimen2\font=0.4em% interword space
% \fontdimen3\font=0.1em% interword stretch
% \fontdimen4\font=0.1em% interword shrink
% \fontdimen7\font=0.1em% extra space
% \hyphenchar\font=`\-% to allow hyphenation
% }
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
% \DeclareQuoteStyle[french]{quotes}%
%   {\og}[\og]{\fg}%
%   {\textquotedblleft}{\textquotedblright}%
% \DeclareQuoteAlias[french]{quotes}{french}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{xpatch}
\xpatchcmd{\sout}
  {\bgroup}
  {\bgroup\def\ULthickness{1pt}}
  {}{}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Laurent Margantin},
            pdftitle={Qatar des morts},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\usepackage{url}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
% \newcommand{\urlsansespace}[1]{{\nofrench@punctuation\textrm{\url{#1}}\french@punctuation}}
\makeatother

% baseline grid for the whole page
% \usepackage{tikz,eso-pic}
% \AddToShipoutPicture{%
% \AtTextLowerLeft{
%    \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]%
%        \draw[red!40!white, thin]%
%             (current page.south west) grid[step=\baselineskip]%
%             (current page.north east);%
%    \end{tikzpicture}%
%    }%
% }
% Or a a baseline grid only for the text block
% \usepackage{vgrid}
% \usepackage[pagewise,switch*]{lineno}
% \linenumbers
% \usepackage{chickenize}
% \letterspaceadjust
% \colorstretch
% \usepackage{showframe}

% Détails typographiques
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[defaultlines=1,all]{nowidow}
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom

\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep, leftmargin=0em}
% \setlist{itemsep=1\baselineskip}

% On peut aussi utiliser :
% 1) \enlargethispage{\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page
%    cela agrandit la page
% 2) \enlargethispage{-\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page suivante
%    cela rapetisse la page
% 3) On peut définir pour les paragraphes un espacement
%    \setlength{\parskip}{3ex plus 2ex minus 2ex}
% 4) On peut utiliser needspace pour éviter le saut de page
%    \usepackage{needspace}
%    \needspace{5\baselineskip}
% 5) On peut utiliser clearpage pour un saut de page
%    \clearpage
% 6) On peut influencer la longueur d'un paragraphe
%    \looseness=-1 ou \looseness=1
% 7) Ajouter dans après begin{document} pour un espacement
%    Des lignes différents, invisible à l'oeil
%    \setlength{\baselineskip}{2.85ex  plus .1ex minus .05ex }
%    ou \baselineskip\the\baselineskip plus0.5pt minus0.5pt\relax
% 8) On peut utiliser l'espacement entre les lettres avec microtype
%    \textls[1000_em]{le_texte}
%
%% Dans le package nowidow
%\widowpenalty=10000
%\clubpenalty=10000
%%% Dans le package impnattypo sous l'option hyphenation
%\brokenpenalty=10000

\usepackage{ifoddpage}
\newcommand\alwaysodd{%
\checkoddpage
\ifoddpage\else
\mbox{}\clearpage%
\fi
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Qatar des morts}
\author{Laurent Margantin}
\date{2022}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
% \lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\runtitle}
% \rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\headmark}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}
\cfoot{}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
% \renewcommand*{\chapterpagestyle}{scrheadings}
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\bfseries}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=1\baselineskip]{chapter}
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=4\baselineskip,afterskip=4\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\partname\thepart}
\renewcommand*\chapterformat{}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
% Chapitre
% \setkomafont{chapter}{\normalfont\normalsize\rmfamily\bfseries}
% \renewcommand*{\thechapter}{}
% \renewcommand*{\chapterformat}{}
% \RedeclareSectionCommand[%
%   % tocnumwidth=0pt,%
%   % tocindent=5.5em,%
%   afterindent=false,%
%   beforeskip=1\baselineskip,%
%   runin=true,%
%   afterskip=0em%
%   ]{chapter}
% \renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
%   \hskip #2#3#4%
%   \ifstr{#1}{chapter}{.~---~}{}% dot after subsection titles
% }

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
\setkomafont{chapter}{\normalfont\Large\rmfamily\bfseries}
% \renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
\makeatletter
\renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
  % lines before chapterhead
  \vspace*{2\baselineskip}
  \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
    \hspace*{\fill}
    \parbox[t][0pt][t]{0.9\linewidth}{%
      \vskip -\ht\strutbox%
      \RaggedLeft%
      \hyphenpenalty=10000%
      \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
  }%
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
}
\makeatother

% Style des paragraphes
% Space before chapter
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
\usepackage{starfont}
\newcommand*{\asterismea}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\NorthNode\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismeb}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\Opposition\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismec}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\SouthNode\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}

% Source code to typeset moonphase symbols
% https://tex.stackexchange.com/questions/34785/how-to-typeset-moon-phase-symbols
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calendar,fpu}
\tikzset{
    moon colour/.style={
        moon fill/.style={
            fill=#1
        }
    },
    sky colour/.style={
        sky draw/.style={
            draw=#1
        },
        sky fill/.style={
            fill=#1
        }
    },
    southern hemisphere/.style={
        rotate=180
    }
}

\makeatletter
\pgfcalendardatetojulian{2010-01-15}{\c@pgf@counta} % 2010-01-15 07:11 UTC -- http://aa.usno.navy.mil/cgi-bin/aa_moonphases.pl?year=2010&ZZZ=END
\def\synodicmonth{29.530588853}
\newcommand{\moon}[2][]{%
    \edef\checkfordate{\noexpand\in@{-}{#2}}%
    \checkfordate%
    \ifin@%
        \pgfcalendardatetojulian{#2}{\c@pgf@countb}%
        \pgfkeys{/pgf/fpu=true,/pgf/fpu/output format=fixed}%
        \pgfmathsetmacro\dayssincenewmoon{\the\c@pgf@countb-\the\c@pgf@counta-(7/24+11/(24*60))}%
        \pgfmathsetmacro\lunarage{mod(\dayssincenewmoon,\synodicmonth)}
        \pgfkeys{/pgf/fpu=false}%%
    \else%
        \def\lunarage{#2}%
    \fi%
    \pgfmathsetmacro\leftside{ifthenelse(\lunarage<=\synodicmonth/2,cos(360*(\lunarage/\synodicmonth)),1)}%
    \pgfmathsetmacro\rightside{ifthenelse(\lunarage<=\synodicmonth/2,-1,-cos(360*(\lunarage/\synodicmonth))}%
    \tikz [moon colour=white,sky colour=black,#1]{
        \draw [moon fill, sky draw] (0,0) circle [radius=1ex];
        \draw [sky draw, sky fill] (0,1ex)
            arc (90:-90:\rightside ex and 1ex)
            arc (-90:90:\leftside ex and 1ex)
            -- cycle;
    }%
}
\newcommand{\moona}{\moon{0}}
\newcommand{\moonb}{\moon{\synodicmonth/8}}
\newcommand{\moonc}{\moon{2*\synodicmonth/8}}
\newcommand{\moond}{\moon{3*\synodicmonth/8}}
\newcommand{\moone}{\moon{4*\synodicmonth/8}}
\newcommand{\moonf}{\moon{5*\synodicmonth/8}}
\newcommand{\moong}{\moon{6*\synodicmonth/8}}
\newcommand{\moonh}{\moon{7*\synodicmonth/8}}

\newcommand*{\asterismecosmosa}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\moona\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismecosmosb}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\moonb\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismecosmosc}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\moonc\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismecosmosd}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\moond\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismecosmose}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\moone\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismecosmosf}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\moonf\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismecosmosg}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\moong\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
\newcommand*{\asterismecosmosh}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}\moonh\hspace*{\fill}\nopagebreak\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}

% \newcommand*{\asterisme}{\clearpage\noindent\hspace*{\fill}• • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • •\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand*{\asterisme}{\noindent//}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{3cm}\noindent}
\newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}
% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}
% Une alternative à dictum (commande manuelle : \epigraphe{Citation}{Nom}{Ouvrage cité (en option)})
% exemple sans ouvrage cité (avec le 3e argument vide) : \epigraphe{Citation}{Nom}{}
\newcommand*{\epigraphe}[3]{%
  \begin{addmargin}[0.15\textwidth]{0em}%
    {\justifying\noindent\textit{#1}}\par%
    \ifstrempty{#3}{%
      \begin{addmargin}[1em]{0em}%
        \begin{nsright}
        \hyphenpenalty=10000%
        ---~#2\end
        {nsright}%
      \end{addmargin}%
    }{%
      \begin{addmargin}[0em]{0em}%
        \begin{nsright}
        \hyphenpenalty=10000%
        ---~#2, \textit{#3}
      \end{nsright}%
      \end{addmargin}%
      }%
  \end{addmargin}%
  \vspace{1\baselineskip}%
}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes sur plusieurs pages
% \usepackage{bigfoot}
% Distance entre le texte et les notes de bas de page
\setlength{\skip\footins}{6pt}
% La ligne de séparation entre les notes et le texte (avec un vfill)
\renewcommand{\footnoterule}{\vfill\kern -3pt \hrule width 0.4\columnwidth \kern 2.6pt}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Bibliographie
% Formatage spécial de la bibliographie
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.25em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newlength{\cslentryspacingunit}
\setlength{\cslentryspacingunit}{\parskip}
% Options dans le fichier CSL : #1 "hanging-indent" #2 "entry-spacing"
\newenvironment{CSLReferences}[2]
 {% Pas d'indentation des paragraphes
  \setlength{\parindent}{0pt}
  % Indentation après la première ligne
  % \ifodd #1
    \let\oldpar\par
    \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
  % \fi
  % Espace entre les entrées
  \setlength{\parskip}{#2\cslentryspacingunit}
 }%
 {}
% Par rapport aux options du fichier CSL liées à l'attribut "display"
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}
% % Bibliography
% % \newlength{\cslhangindent}
% % \setlength{\cslhangindent}{1.5em}
% % \newlength{\csllabelwidth}
% % \setlength{\csllabelwidth}{3em}
% % \newlength{\cslentryspacingunit} % Espace entre les entrées
% % \setlength{\cslentryspacingunit}{1em}
% \newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-ident, #2 entry spacing
%  {% don't indent paragraphs
%   \setlength{\parindent}{0em}
%   % turn on hanging indent if param 1 is 1
%   % \ifodd #1
%   % \let\oldpar\par
%   % \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
%   % \fi
%   % set entry spacing
%   \setlength{\parskip}{0em}
%   % \setlength{\parskip}{#2\cslentryspacingunit}
%  }%
%  {}
% % \usepackage{calc}
% % \newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
% % \newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
% % \newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
% % \newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}

% % Bibliographie
% % Formatage spécial de la bibliographie
% 
% Phrase miroir
\usepackage[absolute]{textpos}
\setlength{\TPHorizModule}{1mm}
\setlength{\TPVertModule}{1mm}

% Spécificités du livre
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Choose odd or even side
\usepackage{atbegshi}
\usepackage{ifoddpage}
\newif\ifimpair
\AtBeginShipout{%
  \ifimpair
    \checkoddpage
    \ifoddpage
    \else
      \thispagestyle{empty}
      \mbox{}
      \clearpage
    \fi
  \fi
}
\newenvironment{impair}{%
  \impairtrue
}{}

\newif\ifpair
\AtBeginShipout{%
  \ifpair
    \checkoddpage
    \ifoddpage
      \thispagestyle{empty}
      \mbox{}
      \clearpage
    \else
    \fi
  \fi
}
\newenvironment{pair}{%
  \pairtrue
}{}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% For letter-spacing
% \directlua{dofile('./gabarit/letterspacing.lua')}

%Les pages de titres et une page avec copyright

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

% Antilivre couverture
\includepdf{couverture.pdf}

\thispagestyle{empty}

% Phrase miroir
\begin{textblock}{}(10,165)
\raisebox{\depth}{\scalebox{1}[-1]%
{\scriptsize Es liegt mir daran, zufriedene Arbeiter zu haben.}}

\end{textblock}

\clearpage

% Page de faux titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    \vspace*{0.27\textheight}
    \rmfamily\Large\scshape\runtitle

    \rmfamily\large\scshape\runsubtitle
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

\newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Page de titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    % \vspace*{1cm}
    {\rmfamily\scshape\LARGE \runauthor\par}
    \vspace{\fill}
    % \vspace{2cm}
    {\rmfamily\scshape\Huge \hspace*{-0.1em}\mbox{\runtitle}\par}

    \vspace{2\baselineskip}

    {\rmfamily\large\scshape traduit par Bill Jenkinson}

    % \vspace{2cm}
    \vspace{\fill}

    \includegraphics[width=2.5cm]{./gabarit/impression.jpg}
    % \vspace{2cm}

    \vfill

    {\rmfamily\scshape\Large abrüpt\par}
  \end{nscenter}
  \clearpage
  \thispagestyle{empty}
  \mbox{}
  \vfill
  \begin{nscenter}
    \scriptsize
    
    \noindent\textcopyright~Abrüpt, 2022.

  \noindent Cet ouvrage est mis à disposition selon les termes de la Licence Creative Commons Attribution --- Pas d'Utilisation Commerciale ---~Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC~BY-NC-SA~4.0).

  \noindent Nous avons néanmoins une lecture libre de cette licence.

  \href{https://abrupt.cc/partage}{abrupt.cc/partage}
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

% Un sommaire
% \pdfbookmark[0]{Table des matières}{toc}
% \tableofcontents
% \thispagestyle{empty}

% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Le corps du texte
\cleardoublepage
% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage
% \begin{impair}
\vspace*{6\baselineskip}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textsc{We make death invisible.}
\item
  Constructions en conteneurs tertiaires pour installations sportives en
  acier galvanisé modulables.
\item
  J'écris mes articles climatisés dans une salle climatisée.
\item
  Votre passeport vous sera rendu à votre retour, que vous soyez vivant
  ou mort.
\item
  Quelques hommes fument à l'ombre d'un abri en tôle.
\item
  Un mélange d'hyperthermie, d'épuisement et de déshydratation.
\item
  La forme du stade Al-Thumama est inspirée du couvre-chef traditionnel
  et le stade Al-Wakrah ressemble à un vagin.
\item
  La Qatar Foundation verse 35\,000 euros par mois au théologien musulman
  Tariq Ramadan.
\item
  Terrain de 20~hectares au milieu de nulle part, une "base vie" pour
  3\,700~ouvriers.
\item
  La société Qatar Steel Company (QASCO) fut créée le 14~octobre 1974
  par le décret numéro~130 de l'Émir. Il s'agissait d'une coentreprise
  associant le gouvernement du Qatar (70~\%) et deux sociétés
  japonaises, Kobe Steel (20~\%) et Tokyo Boeki~(10~\%).
\item
  ---~Tu les as vus, tous ces morts ? ---~Non, personne ne les a vus,
  ils sont dans les journaux.
\item
  Dans son bureau climatisé, le cadre supérieur de Qatari Diar Vinci
  Construction (QDVC) porte une petite laine.
\item
  Jeudi 28~mars 2019, le Premier ministre français Édouard Philippe a
  visité le stade Al-Wakrah construit spécialement pour la coupe du
  monde de football~2022 au Qatar.
\item
  La Qatar Foundation qui verse 35\,000 euros tous les mois à Tariq
  Ramadan est présidée par Cheikha Mozah, la mère de l'actuel émir du
  Qatar.
\item
  Je suis journaliste dans un grand journal dit de référence en France,
  je suis payé pour faire des résumés.
\item
  Housses mortuaires avec poignées (\emph{sacs cadavre}).
\item
  Au début, je cochais tous les morts sur le chantier dans un tableau
  Excel, puis j'ai arrêté.
\item
  Au nord de Doha, construction d'une gare souterraine à 35~mètres de
  profondeur.
\item
  Le Premier ministre français Édouard Philippe a signé un accord avec
  le Qatar qui "vise à construire un partenariat stratégique pour la
  préparation de la Coupe du monde en 2022 et la gestion de la sécurité
  de l'événement".
\item
  Installer l'air conditionné dans un stade à ciel ouvert: un défi que
  le Qatar a su relever.
\item
  À l'aéroport, vous serez accueillis par une personne qui vous conduira
  jusqu'au bus et à qui vous confierez votre passeport.
\item
  On exagère beaucoup la chaleur au Qatar. D'abord la Coupe du monde
  2022 aura lieu en hiver, et puis il y a la clim partout.
\item
  Conditions de travail chez Qatari Diar Vinci Construction (QDVC) :
  8~heures par jour +~2~heures supplémentaires, soit 60~heures par
  semaine, salaire : 450~euros par mois en moyenne. Salaire minimum au
  Qatar en 2017 : 180~euros par mois.
\item
  Ils sont morts de chaleur, ils travaillaient à la construction d'un
  stade climatisé.
\item
  Ce jour-là, il ne voulait pas retourner au chantier, je vous le dis,
  il ne voulait pas.
\item
  Détenue à 51~\% par le fonds souverain qatari Diar et à 49~\% par
  Vinci, QDVC a engrangé pour 5~milliards d'euros de contrats au Qatar
  depuis 2007.
\item
  Une gamme de housses mortuaires biodégradables en conformité avec les
  textes réglementaires et adaptées aux besoins actuels.
\item
  Sur son compte Twitter, Édouard Philippe a précisé que "l'ensemble des
  savoir-faire en matière de logistique, d'infrastructure, de sécurité
  est mobilisé pour la prochaine Coupe du monde de football au Qatar".
\item
  Tariq Ramadan a rapatrié 590\,000~euros en provenance de son compte
  qatari \mbox{alimenté} par les versements mensuels de la Qatar Foundation.
\item
  Les transferts de fonds auraient servi à l'achat d'un duplex situé rue
  Gabrielle sur la butte Montmartre à Paris.
\item
  Transformer un tas de sable en gratte-ciel, marinas et centres
  commerciaux.
\item
  Qatar Steel produit de l'acier : des aciers plats, des aciers longs,
  de l'acier en barres, de l'acier inoxydable, des câbles, de la tôle
  forte.
\item
  Nasser al-Khelaïfi, président du PSG, mis en examen pour "corruption
  active" dans l'affaire des mondiaux d'athlétisme au Qatar.
\item
  Convoqué par le juge Renaud van Ruymbeke, Nasser al-Khelaïfi ne s'est
  pas présenté, invoquant sa présence à la finale de la Coupe du Qatar
  de football, et a été mis en examen par courrier.
\item
  En 2007, QASCO dévoile son nouveau nom Qatar Steel et son slogan: "We
  make Steel Matter".
\item
  Notre métier est de satisfaire les besoins de nos clients. Nous
  réalisons des camps de travail clé en main conformes aux projets
  requis.
\item
  Une installation du sculpteur américain Richard Serra a été inaugurée
  en plein désert.
\item
  Le Qatar a signé des contrats de plus de 10~milliards d'euros lors
  d'une visite d'Emmanuel Macron à Doha le 7~décembre 2017.
\item
  "East-West/West-East" de l'artiste américain Richard Serra est une
  commande de la sœur de l'émir, Sheikha al-Mayassa, qui veut faire du
  pays un grand centre artistique.
\item
  Je collectionne des posters de foot depuis l'âge de 5~ans, j'en ai un
  bon millier. Certains sont même dédicacés.
\item
  Les morts sont souvent âgés d'une vingtaine d'années. Leur certificat
  de décès parle de "crise cardiaque" ou de "défaillance respiratoire".
\item
  Veiller à bien mettre le passeport du mort à l'intérieur de la housse
  mortuaire (\emph{note de service}).
\item
  J'aime le foot depuis toujours, les \mbox{histoires} de corruption de
  dirigeants de la FIFA ne m'intéressent pas. J'ai un rapport purement
  esthétique au football. Le reste, je le laisse, ça pue.
\item
  Parmi les contrats signés lors de la visite du président français au
  Qatar : la concession du métro de Doha et du tramway de Lusail à un
  consortium SNCF/RATP.
\item
  Ouvriers indiens, népalais ou bangladais mobilisés dans une chaleur de
  four et la poussière du désert.
\item
  Des dizaines attablés à l'intérieur d'une vaste tente légèrement
  climatisée.
\item
  La température ressentie peut dépasser les 50~degrés l'été.
\item
  On m'a dit : tu pars à Doha, tu vas faire un résumé de la situation
  sur les chantiers de Vinci.
\item
  J'ai toujours été doué pour faire des résumés, des résumés de résumés,
  des résumés de résumés de résumés.
\item
  L'installation composée de quatre plaques d'acier de 15~mètres de haut
  est située à 60~kilomètres de Doha et n'est accessible par aucune
  route asphaltée.
\item
 \makebox[\linewidth][s]{L'artiste américain Richard Serra a} déclaré : "Je me suis rendu dans
  plusieurs endroits et j'ai aimé ce désert."
\item
  Évidemment, sur le terrain, pour la~sérénité des joueurs et pour
  qu'ils puissent jouer à leur meilleur niveau, on maintien\-dra une température
  à 26~degrés~et~une \makebox[\linewidth][s]{température agréable pour les spectateurs.}
\item
  Vérifier l'identité du mort (\emph{étiquette attachée à un pied})
  avant de mettre le passeport à l'intérieur de la housse mortuaire
  (\emph{note de service}).
\item
  100\,000~Népalais sont venus travailler au Qatar en 2012.
\item
  Les ouvriers ne disposent pas d'aires de repos et font la queue sous
  le soleil lors de la distribution des repas.
\item
  La nourriture est de mauvaise qualité, on sert des fruits pourris. Des
  ouvriers ont souffert de maladies digestives.
\item
  À cause de la chaleur, des ouvriers vomissent et tombent par terre.
\item
  Quel gazon dans les stades pour le Qatar où les températures peuvent
  dépasser les 40~degrés ?
\item
  "Ces plaques connectent les mers situées à l'est et à l'ouest de ce
  paysage", a ajouté l'artiste américain Richard Serra dont les œuvres
  sont exposées à Doha.
\item
  Sheikha al-Mayassa dirige l'Autorité des musées du Qatar (QMA). Elle
  aspire à faire du richissime émirat gazier du Golfe un centre
  artistique majeur.
\item
  Sheikha al-Mayassa dépense à la tête de la QMA environ un milliard de
  dollars sur le marché de l'art.
\item
  Installation rapide des structures d'acier et de l'isolation thermique
  des bâtiments. Toutes ces unités préfabriquées sont démontées et
  facilement emballées pour expédition.
\item
  La pelouse d'un stade doit être plane, lisse, suffisamment humide pour
  permettre la glisse.
\item
  Dans le cadre de la Coupe du monde de football au Qatar, les pelouses
  seront toutes réalisées en gazon naturel.
\item
  Il suffira de renforcer les brins d'herbe. Le gazon naturel sera
  enraciné dans un substrat composé de liège, de sable fin et de
  microfibres synthétiques dans lequel le gazon s'ancre très fortement
  en s'enroulant autour des fibres.
\item
  44~ouvriers employés sur les chantiers de la Coupe du monde de
  football~2022 seraient morts entre juin et août~2013.
\item
  Pendant l'été~2013, les ouvriers népalais seraient morts au rythme
  d'un par jour.
\item
  Mais attention, car sur ce genre de pelouse les joueurs, en cas de
  chute ou de glissade, peuvent se brûler.
\item
  Quand je suis quelque part, je parle à peine du lieu, je cherche juste
  les éléments qui peuvent entrer dans mon article.
\item
  Le monde se résume pour moi à des blocs de mots que j'agence avec le
  plus d'objectivité possible.
\item
  Il faut savoir qu'une pelouse représente autour de 1~\% du prix de
  construction d'un stade.
\item
  Travail forcé, refus d'accès à l'eau potable, pourtant gratuite, en
  plein cœur du désert.
\item
  \makebox[\linewidth][s]{La violoniste Anne Gravoin, épouse à} l'époque du Premier ministre~\mbox{français} Manuel~Valls, s'est produite le 30~mars 2015 à Doha en
  présence du ministre de la Culture du Qatar, Hamad ben~Abdelaziz
  al-Kawari.
\item
  Mes blocs de mots sont mieux au froid, dans un bureau climatisé.
\item
  Les unités préfabriquées peuvent être facilement soulevées par des
  grues et/ou des chariots élévateurs. Toutes les unités assemblées ont
  quatre crochets de coin installés sur le toit.
\item
  Les polymères remplissent les stades de football.
\item
  Au Qatar, ce sont des polymères encore plus résistants, dont les
  brins, après avoir été enduits de silicone, sont plantés dans un
  mélange de polypropylène expansé et de granules de caoutchouc
  synthétique généralement issu de vieux pneus.
\item
  Lusail City, à 17~kilomètres de Doha, est l'un des plus grands
  chantiers du monde, avec une population prévue de 250\,000 habitants
  pour lesquels on construit des appartements de luxe.
\item
  C'est incroyable ce qu'ils ont fait depuis que je suis ici. Il y a
  treize ans, ce n'était que du sable. On dirait que c'est fait au
  crayon à papier.
\item
  Produits: 33\,600~m\textsuperscript{2} SureGrip PE 100 AGRV,
  3~mm~---~24\,000~m\textsuperscript{2} membranes d'étanchéité AGRV, 3~mm ---
  fil de soudure AGRV, section circulaire, 4~mm.
\item
  Travail non rémunéré, des conditions d'hébergement insalubres avec
  parfois jusqu'à 12~employés entassés dans une seule chambre.
\item
  Ils travaillent l'estomac vide pendant 24~heures. 12~heures de travail
  et pas de nourriture pendant toute la nuit.
\item
  Le polyamide a fait place au polypropylène ou au polyéthylène.
\item
  Réservoirs d'eau potable pour ville de luxe au Qatar.
\item
  Membranes d'étanchéité et panneaux de protection du béton pour
  réservoirs d'eau potable.
\item
  Entre le 4~juillet et le 24~août 2014, plus de 50~patients souffrant
  de maladies causées par une chaleur extrême ont été admis à l'hôpital
  général Hamad.
\item
  Une population d'une telle envergure requiert une grande quantité
  d'eau potable. Des réservoirs d'eau souterrains avec une capacité de
  150\,000~m\textsuperscript{3} chacun sont en cours de construction.
\item
  Un tweet de Qatar Airways: "Which teams will be playing the opening
  game of CONMEBOL~2019 in Brazil ? Venezuela-Peru / Brazil-Bolivia
  / Qatar-Colombia~/ Japan-Chile ?"
\item
  Les patients souffraient de dysfonctionnements du système nerveux se
  traduisant par un comportement étrange, un état mental altéré, des
  hallucinations. Cinq d'entre eux étaient dans le coma.
\item
  Les stades seront couverts d'une surface transparente, un toit en
  verre ne pouvant être installé, pour une simple raison de poids étant
  donné l'espace à couvrir.
\item
  Au Qatar, 90~\% de la main-d'œuvre est composée de migrants venus
  d'Asie du sud.
\item
  Je n'aime pas trop écrire de longues enquêtes, je préfère écrire des
  articles courts: tant de morts, telles sommes d'argent, tel jour et
  tel lieu, des données brutes et pas de blabla autour.
\item
  Les ouvriers souffraient de graves insolations et ont été admis dans
  un état critique à l'Intensive Care Unit (ICU).
\item
  Systèmes d'étanchéité en matière plastique de grande qualité de la
  société AGRU Kunststofftechnick GmbH (Autriche).
\item
  Quand je suis allé à Doha, c'était juste un aller-retour pour
  interroger les responsables de Vinci et d'organisations humanitaires
  sur les conditions de travail des ouvriers.
\item
  Les stades seront couverts d'un tissu de fibre de verre enduit de PTFE
  (poly-tétra-fluor-éthylène), d'une toile qui résiste aux températures
  extrêmes.
\item
  Ma vie ici, c'est comme la prison. Le travail est difficile, nous
  travaillons pendant de longues heures en plein soleil.
\item
  Quand je me suis plaint de ma situation peu de temps après mon arrivée
  au Qatar, le manager a dit: "Si tu veux te plaindre, tu peux, mais
  cela aura des conséquences. Si tu veux rester au Qatar, sois
  tranquille et continue à travailler."
\item
  PTFE, ETFE, deux polymères chouchous des architectes pour l'élégance
  qu'ils donnent au stade de football.
\item
  Quelques gouttes de pluie suffisent à nettoyer une toile enduite de
  PTFE couvrant un stade et celle-ci peut avoir une durée de vie de
  20~ans. Cette même toile reflète par ailleurs 73~\% de l'énergie
  solaire.
\item
  L'ancien Premier ministre Dominique \mbox{de Villepin} devenu avocat
  d'affaires travaille pour l'entreprise Veolia dont un fonds qatari
  détient 5~\% du capital.
\item
  L'épineux dossier des conditions de travail.
\item
  Devant la Loi, il y a un manager.
\item
  Après le sport, le Qatar a fait de l'art son nouveau vecteur de
  communication.
\item
  L'ancien Premier ministre français Dominique de Villepin dispose d'un
  bureau à la Qatar Museum Authority dirigée par son ancienne étudiante
  Sheikha al-Mayassa.
\item
  Dominique de Villepin est très proche de la famille qui gouverne le
  Qatar, les Al-Thani. Il a été le tuteur de Sheikha al-Mayassa, la sœur
  de l'émir, quand elle est venue étudier à Paris. Celle-ci qualifie
  Dominique de Villepin de "deuxième père".
\item
  Chaque migrant travaillant au Qatar doit avoir un "parrain", lequel
  doit être également son employeur.
\item
  Les migrants travaillant au Qatar doivent avoir la permission de leur
  parrain pour changer de travail ou quitter le pays.
\item
  On pense que Dominique de Villepin "conseille" le fonds personnel de
  la mère de Sheikha al-Mayassa, la Cheikha Moza, qui s'est notamment
  offert le maroquinier Le Tanneur.
\item
  Le cimentier Vicat, associé au groupe Vinci, a mis au point le BCV
  (béton compatible Vicat).
\item
  Tu en as assez ? Tu veux en finir ? Monte dans le bus alors.
\item
  Chaque migrant se voit confisquer son passeport par son parrain.
\item
  15~bâtiments de deux étages en tôle couleur sable.
\item
  Un bureau de l'OIT (Organisation internationale du travail) ouvert en
  avril~2018 à Doha sur un projet de "recrutement équitable".
\item
  Sur les chantiers nous ne le savions pas, mais nous étions déjà morts.
\item
  Avions climatisés, aéroports climatisés, taxis climatisés, chambres
  d'hôtel climatisées, stades climatisés.
\item
  Je passe des nuits entières à réécrire mes articles jusqu'à ce que mes
  petits blocs de mots soient parfaitement taillés et forment tous
  ensemble un grand bloc de mots.
\item
  Nos morts voyagent beaucoup. Nos morts choisissent Qatar Airways. Qatar
  Airways, le confort des morts.
\item
  Concernant le désert du Qatar, je ne vais pas parler de la chaleur
  ressentie, mais tâcher d'établir le nombre de morts par la chaleur.
  D'ailleurs, je n'ai jamais voyagé au Qatar.
\item
  Pour écrire des articles de journaux, il vaut mieux garder la tête
  froide, on envoie de moins en moins de gens sur le terrain.
\item
  Mohamed Jaham Al-Kuwari a été ambassadeur du Qatar à Paris entre 2003
  et 2013. Pendant ces dix années, il a corrompu d'innombrables hommes
  politiques français en leur faisant de nombreux cadeaux.
\item
  Les plus corrompus par l'ambassadeur du Qatar étaient les membres du
  groupe d'amitié France-Qatar à l'Assemblée nationale. Ils recevaient
  des montres Rolex ou des bons d'achat dans les grands magasins pouvant
  aller jusqu'à 5\,000 ou 6\,000~euros.
\item
  Kafka a écrit \emph{Le Château} en 1922, il y a exactement un siècle.
\item
  Les sept patients admis à l'hôpital souffraient d'insuffisance rénale.
\item
  Ils souffraient également de graves insolations et ont été transférés
  à l'ICU (Intensive Care Unit) dans un état critique.
\item
  Les épouses des hommes politiques corrompus par l'ambassadeur du Qatar
  Mohammed al-Kuwari pouvaient quant à elles recevoir des sacs Vuitton
  d'une valeur de 5\,000 euros ou d'autres articles de grande marque.
\item
  Juin~2019, canicule en France. En Ille-et-Vilaine, enquête ouverte
  après la mort d'un couvreur de 33~ans alors qu'il faisait plus de
  35~degrés à l'ombre.
\item
  Tu es vivant ? Tu es mort ? Est-ce que tu m'entends ? Est-ce que tu me
  vois ?
\item
  Mohammed Jaham al-Kuwari a offert des chaussures de marque au député
  français Nicolas Bays, élu socialiste du Nord-Pas-de-Calais, membre du
  groupe d'amitié France-Qatar à l'Assemblée nationale.
\item
  Commander désormais des housses mortuaires couleur sable, les noires
  sont trop visibles (\emph{note de service}).
\item
  À sa fête de départ, Mohammed Jaham al-Kuwari a accueilli dans son
  hôtel particulier sur les quais de Seine tous ceux et toutes celles
  qu'il avait corrompus par le passé, pour la plupart des hommes
  politiques et des représentants du show business.
\item
  La filiale de Vinci, QDVC, est la première à avoir organisé des
  élections de représentants du personnel, en l'absence de syndicats,
  interdits au Qatar.
\item
  À Doha, le musée national du Qatar construit par l'architecte français
  Jean Nouvel représente une "Rose des sables". On estime qu'il a coûté
  434~millions de dollars.
\item
  Le béton fibré à ultra-hautes performances est un nouveau matériau de
  construction qui atteint par optimisation des recettes et l'adjonction
  de fibres métalliques une résistance six fois plus élevée que le béton
  normal avec une durabilité elle aussi plus élevée.
\item
  Housse mortuaire biodégradable en Plastylon Link de couleur blanche à
  glissière nylon sur la face avant, double curseur.
\item
  La Rose des Sables : 539~disques d'acier de 14 à 87~m de diamètre,
  recouverts par 115\,000~m\textsuperscript{2} de béton fibré
  ultra-hautes performances.
\item
  En admirant la Rose des sables de Jean Nouvel lors de son
  inauguration, je me suis demandé combien d'ouvriers étaient morts sur
  le chantier.
\item
  Matière biodégradable, le Plastylon Link est dans l'air du temps, car
  elle respecte l'environnement en se dégradant entièrement en moins de
  8~mois.
\item
  "J'ai voulu créer une architecture évoquant la géographie et, selon la
  tradition du lieu, un bâtiment préservé au maximum du soleil", écrit
  l'architecte Jean Nouvel sur son blog.
\item
  Juin~2019, canicule en France. À Cernay dans le Haut-Rhin, un homme
  âgé de 36~ans a été retrouvé inanimé sur un chantier à côté d'une
  pelleteuse.
\item
  À partir des années 1990, une véritable rupture s'est produite dans le
  développement des connaissances sur le béton avec la mise au point de
  nouveaux concepts sur la formulation des matrices cimentaires,
  l'utilisation des fibres et l'optimisation des empilements
  granulaires.
\item
  Le Plastylon Link a été créé en 1989 comme matériau biodégradable pour
  garniture de cercueil et housse d'ensevelissement. Ce produit est
  notamment utilisé dans les cercueils destinés à la crémation puisque
  composé de matières combustibles et sublimables.
\item
  "Le Musée national du Qatar émerge d'un désert qui s'est aventuré dans
  la mer", écrit Jean Nouvel à propos de sa Rose des sables.
\item
  Lors du cocktail qui suivit l'inauguration de la Rose des sables,
  l'architecte Jean Nouvel et Sheikha al-Mayassa, la sœur de l'émir qui
  dirige l'Autorité des musées du Qatar, bavardaient ensemble comme de
  vieux amis.
\item
  En cas d'enterrement, le film du Plastylon Link est imperméable à
  l'eau pendant un mois, il est ensuite attaqué par l'hydrolise ainsi
  que par les bactéries et se décompose, permettant ainsi la dégradation
  du corps placé à l'intérieur.
\item
  "Prendre la rose des sables comme point de départ devient une idée
  très \mbox{progressiste}, pour ne pas dire utopiste", écrit Jean Nouvel.
\item
  Dans ma chambre d'hôtel climatisée, j'écris des blocs de mots
  climatisés : "Haute silhouette au crâne toujours rasé, toujours
  habillé de noir, Jean Nouvel aime parler de son dernier bébé."
\item
  La peau du bâtiment a été réalisée en béton fibré à ultra-hautes
  performances, d'une couleur beige sable qui est la même à l'extérieur
  et à l'intérieur du bâtiment.
\item
  Jean Nouvel s'est défendu de travailler pour des régimes non
  démocratiques : "Je travaille à l'échelle du siècle ou des siècles,
  pour les peuples, pas pour une personne ponctuellement au pouvoir."
\item
  Le corps se désagrège rapidement puisque le Plastylon Link contient
  peu de matériaux plastiques pour une majorité d'éléments
  biodégradables.
\item
  Lors du cocktail qui suivit l'inauguration de la Rose des sables, j'ai
  vu Jean Nouvel et Jack Lang qui bavardaient ensemble. Je l'ai noté,
  mais ne l'ai pas repris dans mon article car le détail était
  insignifiant.
\item
  Nos housses mortuaires ne sont pas talquées, mais très souples, de ce
  fait elles sont agréables à la manipulation. De plus, l'esthétique
  rendue par la texture et la couleur blanche de la housse offrent une
  certaine sobriété.
\item
  La gamme des BFUHP (bétons fibrés à ultra-hautes performances) permet
  d'obtenir des textures très variées et des parements lisses satinés,
  mats, brillants, homogènes et très réguliers présentant d'excellentes
  qualités esthétiques.
\item
  Une fois que la housse puis le corps à l'intérieur se sont décomposés,
  il ne reste plus aucune trace de l'une et de l'autre.
\item
  La Rose des sables est la première architecture autocréée par la
  nature, par le vent, les embruns, le sable et les millénaires, elle
  est d'une complexité et d'une poésie surprenantes.
\item
  \looseness=1 Actuellement, nous travaillons à un nouveau modèle de housse mortuaire
  biodégradable accélérant la décomposition du corps à l'intérieur,
  effaçant toutes les traces en à peine quelques semaines.
\end{enumerate}

% \end{impair}
\cleardoublepage

% Les notes de fin
% \pdfbookmark[0]{Notes}{notes}
% \printendnotes

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

% Fin du livre
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{8\baselineskip}
\begin{nscenter}
\includegraphics[width=0.62\textwidth]{./gabarit/code.png}

\vspace{1\baselineskip}

\Large

∀ℕϮïL1√я∑
\end{nscenter}
% \vspace*{\fill}

\cleardoublepage

\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{nscenter}
\footnotesize

\noindent La continuité de cet ouvrage\\se fabrique sur le réseau.

\noindent\href{https://abrupt.cc/laurent-margantin/qatar-des-morts/}{abrupt.cc/laurent-margantin/qatar-des-morts}

\bigskip

\noindent La matière papier résonne en l'antimatière numérique, l'information identique se multiplie, elle découvre sa~gratuité,\\et ce livre trouve son écho en son antilivre.

\noindent\href{https://antilivre.org}{antilivre.org}

\bigskip

\noindent Les mots se dispersent dans l'obscur,\\et il ne nous reste plus qu'à jeter\\des livres au monde pour manifester\\rêves et hurlements.

\noindent\href{https://abrupt.cc/manifestes}{abrupt.cc/manifestes}
\end{nscenter}

\vspace*{\fill}

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nscenter}
  \scriptsize\seqsplit{0100010101110011001000000111011101100001011100100010000001100100011000010111001100100000010000010111001001100010011001010110100101110100011001010111001001110011011001010110100101101110001011100010000001000100011010010110010101101110011100110111010000101100001000000101011001101111011100100110011101100101011100110110010101110100011110100111010001100101011100100010110000100000010000010111001001100010011001010110100101110100001011000010000001001100011011110110100001101110011000100110010101110011011101000110100101101101011011010111010101101110011001110110010101101110001011000010000001010010011001010110001101101000011001010110111001110011011000110110100001100001011001100111010000101100001000000100000101110010011000100110010101101001011101000110010101110010001011000010000001100100011000010111011001101111011011100010000001110111011010010110110101101101011001010110110001110100011001010010000001100100011001010111001000100000010000100111001001101001011001010110011000101110} \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
    Version : 1.0.1

    Abrüpt, Internets \& Zürich

    Colophon : \href{https://abrupt.cc/colophon}{abrupt.cc/colophon}
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
  \noindent Fabriqué sur les Internets

  \noindent ISBN de l'antilivre : 978-3-0361-0185-9

  % \noindent Imprimé en Allemagne
  %
  % \noindent ISBN : 978-3-0361-0185-9

  \noindent Dépôt légal : quatrième trimestre 2022
  \end{nscenter}
}

\end{document}
